%%% Fichier mis à disposition selon la licence CC BY-NC-SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr) %%%
\documentclass[A4,12pt]{cueep}
\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../ccbyncsa}}
 
\titre{Le ballon sonde}
\reference{Math 10\\EC1}
%\usepackage{ifpdf} \ifpdf \DeclareGraphicsRule{*}{mps}{*}{} \fi

\usepackage{draftwatermark}
			
\SetWatermarkScale{1.7}
\SetWatermarkAngle{300}
\SetWatermarkLightness{0.95}
\SetWatermarkText{Math 10}


\auteur{N. Périn \& V. Ledda \& J.N. gers}
\ladate{version 0.9}
\motsclefs{Dérivation, pente, DAEU, Math 10}






\begin{document}


Voici le relevé des mesures effectuées par l’altimètre d’un ballon sonde
:


\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=18.387cm,height=8.885cm]{leballonsonde-img1.png}
\end{figure}

\bigskip


\bigskip

Quelle était la vitesse d’ascension du ballon dans la zone des 8000 m ?


\bigskip

A quelle heure et à quelle vitesse~ le ballon a-t-il atterri ?


\bigskip

A quelle altitude la vitesse d’ascension a-t-elle été la plus forte ? 


\bigskip

Quelle était cette vitesse ?


\bigskip

Quand l’accélération ascensionnelle a-t-elle été la plus forte ? 


\bigskip


\bigskip


\bigskip

*Ballon lancé le 29 mai 1998 par les élèves du collège Delteil de Limoux
(Aude) avec la collaboration du C.N.R.S.
(http://philippe.boeuf.pagesperso-orange.fr/resultats.htm) 



\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=17.851cm,height=26.4cm]{leballonsonde-img2.png}
\end{figure}

\bigskip


\bigskip


\bigskip


\bigskip


\bigskip

Dans la zone des 8000m la courbe des altitudes se confond avec une
droite. 


\bigskip

La vitesse d’ascension du ballon dans cette zone est égale à la pente de
la droite en question. On trouve environ 14km/h.


\bigskip


\bigskip


\bigskip


\bigskip


\bigskip

 \includegraphics[width=15.886cm,height=7.987cm]{leballonsonde-img3.png}



\bigskip


\bigskip


\bigskip

Dans la zone des 18000m le ballon explose et entame sa descente, soutenu
par un parachute. 

Pendant le début de cette descente la courbe des altitudes se confond
avec une droite. 


\bigskip

La vitesse de descente est alors égale à la pente de la droite en
question. On trouve environ 17km/h. 


\bigskip

Cette droite coupe l’altitude 0 vers 18heures, heure d’atterrissage si
la vitesse de descente se maintient. 

\clearpage


On observe à l’altitude de 4000m une inflexion de la courbe~des
altitudes: jusqu’à cette altitude, la pente augmente, tandis qu’à
partir de cette altitude elle diminue. Cela signifie que le ballon
monte de plus en plus vite avant l’altitude de 4000m et de moins en
moins vite après.


\bigskip

Pour mesurer la pente d’inflexion on a prolongé de part et d’autre le
segment de courbe au niveau de l’inflexion. 


\begin{center}
  \includegraphics[width=16.845cm,height=7.989cm]{leballonsonde-img4.png}
\end{center}




La pente au point d’inflexion est d’environ 24km/h . 


\bigskip

C’est la vitesse d’ascension maximum atteinte par le ballon sonde.

\clearpage
\bigskip


\bigskip


\bigskip


\bigskip


\bigskip

La courbe des altitudes présente une rupture de pente environ trois
quart d’heure après l’envol.


\bigskip

Pendant les premiers trois quarts d’heure on est sur une pente d’environ
0,7km/h


\bigskip

Puis la courbe prend brusquement une pente d’environ 8km/h.


\bigskip


\bigskip


\bigskip


\bigskip


\bigskip


\bigskip

 \includegraphics[width=15.886cm,height=9.169cm]{leballonsonde-img5.png}



Ce changement de vitesse s’effectue en seulement quelques minutes.


\bigskip

C’est la plus forte accélération que l’on peut observer pendant
l’ascension du ballon.


\bigskip
\end{document}
